\chapter{Экспериментальные исследования и результаты}
В процессе работы на языке R был реализован SV-алгоритм кластеризации \cite{ben-hur}, включающий в себя два этапа:
\begin{enumerate}
	\item Поиск сферы наименьшего радиуса в пространстве признаков;
	\item Присвоение меток образцам.
\end{enumerate}

Алгоритм был протестирован на модельных данных, а затем был применён для кластеризации данных из репозитория. Результаты кластеризации сравнивались с результатами, полученными с помощью алгоритма k-means. При этом были использованы критерии оценки качества кластеризации: внутренний --- Калинского-Харабаша и внешний --- улучшенный критерий Рэнда. Для SVC также анализировалось количество кластеров, несвязанных и связанных опорных векторов. Кроме того, проводилась визуализация результатов кластеризации.
\section{Исследование на модельных данных}
\subsection{Простейший случай}
Для начала были подготовлены двумерные данные, состоящие из трёх хорошо разделимых кластеров из нормальных распределений, и попробуем кластеризовать их при помощи SVC. В табл.~\ref{tab:basic_svc} представлены характеристики полученных результатов кластеризации при различных значениях гиперпараметров. Как можно видеть, наилучший результат по обоим критериям был получен при $q = 0.05$ и $0.1$. Более того, по значению внешнего критерия видно, что кластеризация в этих случаях прошла без ошибок, что и можно было ожидать для хорошо разделимых данных.

Также можно заметить, что при этом $p = 0.003$, что для этого объёма данных означает $C \approx 1$, т.е. не потребовалось вводить связанных опорных векторов, как и должно быть для хорошо разделимых данных без выбросов.
\input{../tables/basic_svc.tex}

На рис.~\ref{fig:basic_svc} результат кластеризации представлен графически. Опорные вектора обведены в кружок.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics{../figures/basic_svc.pdf}
	\caption{Результат кластеризации простейшего варианта модельных данных при помощи SVC}
	\label{fig:basic_svc}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Случай перекрывающихся кластеров}
Теперь рассмотрим пример, когда кластеры перекрываются. На рис.~\ref{fig:overlapping_true} представлены данные, в которых один кластер хорошо отделим, а два другие перекрываются.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics{../figures/overlapping_true.pdf}
	\caption{Модельные данные с перекрывающимися кластерами}
	\label{fig:overlapping_true}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsubsection{Кластеризация при помощи k-means}
Для начала рассмотрим кластеризацию этих данных алгоритмом k-means. В табл.~\ref{tab:overlapping_kmeans} представлены характеристики результатов, получающихся в результате применения k-means с различным числом кластеров.
\input{../tables/overlapping_kmeans.tex}
\FloatBarrier

Как и ожидалось, наилучший результат получился при числе кластеров, равном трём.
Графически этот результат представлен на рис.~\ref{fig:overlapping_kmeans}. Чёрным изображены точки, попавшие в неправильный кластер. Мы видим, что таких точек всего пять.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics{../figures/overlapping_kmeans.pdf}
	\caption{Результат кластеризации варианта модельных данных с перекрывающимися кластерами при помощи k-means}
	\label{fig:overlapping_kmeans}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Кластеризация при помощи SVC}
Рассмотрим кластеризацию тех же данных при помощи SVC. Как видно из табл.~\ref{tab:overlapping_svc}, для хорошей кластеризации здесь уже необходимо большое количество связанных опорных векторов, а значит, большое значение гиперпараметра $p$.
\input{../tables/overlapping_svc.tex}
\FloatBarrier

Результат кластеризации при оптимальном значении гиперпараметров представлен на рис.~\ref{fig:overlapping_svc}. Несвязанные опорные вектора обведены в кружок, связанные --- обозначены крестиком. Точки, попавшие в неправильный кластер, изображены чёрным цветом. Как и в случае k-means, таких точек пять.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics{../figures/overlapping_svc.pdf}
	\caption{Результат кластеризации варианта модельных данных с перекрывающимися кластерами при помощи SVC}
	\label{fig:overlapping_svc}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Исследование на данных из репозитория}
\subsection{Данные Iris}
Рассмотрим работу алгоритмов на наборе данных Iris \cite{iris}, так называемых <<ирисах Фишера>>. Данные содержат 150 записей, каждая запись представлена 4 характеристиками цветка; набор содержит описание ирисов трех видов, т.е. состоит из трех групп, по 50 экземпляров в каждой. Одна из групп линейно отделима от двух других. Предварительно к данным был применён метод главных компонент и оставлены две компоненты с наибольшими дисперсиями. Эталонное разбиение на кластеры представлено на рис.~\ref{fig:iris_true}.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics{../figures/iris_true.pdf}
	\caption{Эталонное разбиение на кластеры набора данных Iris}
	\label{fig:iris_true}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Кластеризация при помощи SVC}
Результаты кластеризации набора данных Iris при помощи SVC представлены в табл.~\ref{tab:iris_svc}.

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|c|c|}
		\hline
		p & q & Кол-во кластеров & SVs & BSVs & Кал.-Хар. & Рэнда \\ 
		\hline
		0.01 & 0.4 &   2 &   13 &   0 & 557.46 &  0.57 \\ 
		0.1 & 0.5 &   2 &   11 &   11 & 557.46 &  0.57 \\ 
		0.7 & 3.9 &   3 &   13 &   100 & 613.24 &   0.92 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Результаты кластеризации набора данных Iris при помощи SVC для различных значений гиперпараметров $p$ и $q$} 
	\label{tab:iris_svc}
\end{table}
\FloatBarrier

Наилучший результат кластеризации удалось получить при значениях гиперпараметров $p = 0.7, q = 3.9$ (рис.~\ref{fig:iris_svc}). Как и ранее, несвязанные опорные вектора обведены в кружок; связанные опорные вектор обозначены крестиками; точки, попавшие в неправильный кластеры, обозначены чёрным цветом. Как можно увидеть, имеются 4 ошибки кластеризации. При этом получены следующие значения критериев: 613.24 для критерия Калинского-Харабаша и 0.92 для улучшенного критерия Рэнда.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics{../figures/iris_svc.pdf}
	\caption{Результат кластеризации набора данных Iris при помощи SVC}
	\label{fig:iris_svc}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Кластеризация при помощи k-means}
Результаты кластеризации набора данных Iris при помощи k-means представлены в табл.~\ref{tab:iris_kmeans}.

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|}
		\hline
		Кол-во кластеров & Кал.-Хар. & Рэнда \\ 
		\hline
		2 & 570.84 & 0.54 \\ 
		3 & 693.71 & 0.72 \\ 
		4 & 719.46 & 0.61 \\ 
		5 & 685.03 & 0.61 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Результаты кластеризации набора данных Iris при помощи k-means для различного числа кластеров} 
	\label{tab:iris_kmeans}
\end{table}

Результат для числа кластеров $k=3$ представлен графически на рис.~\ref{fig:iris_kmeans}. Здесь уже имеются 17 ошибок кластеризации. Значения критериев: 693.71 для критерия Калинского-Харабаша и 0.72 для улучшенного критерия Рэнда. Несмотря на то, что разбиение на кластеры хуже соответствует эталонному, значение внутреннего критерия оказалось выше.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics{../figures/iris_kmeans.pdf}
	\caption{Результат кластеризации набора данных Iris при помощи k-means}
	\label{fig:iris_kmeans}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Данные Glass}
Также была проведено сравнение результатов работы алгоритмов на наборе данных Glass \cite{glass}. Эти данные содержат 214 записей, каждая запись представлена 9 характеристиками стекла: индексом рефракции и содержанием различных химических элементов. Образцы подразделяются на 7 классов: стёкла окон зданий, автомобильные стёкла и т.д.

Анализ результатов привёл к неожиданным выводам. Во-первых, <<эталонное>> разбиение на классы получает очень маленькое значение внутреннего критерия Калинского-Харабаша --- 20, в то время, как разбиение, полученное методом k-means при двух кластерах, получает значение 136. Это говорит о том, что <<эталонное>> разбиение не является удачным с точки зрения кластеризации. Во-вторых, при кластеризации с помощью метода k-means при различном числе кластеров получались очень близкие значения внутреннего критерия Калинского-Харабаша, причём наибольшее значение было получено при количестве кластеров $K=2$. Всё это наводит на мысли, что эти данные не имеют явного разбиения на кластеры, и применение алгоритмов кластеризации к ним не может дать хороших результатов. Подобные проблемы возникали и с некоторыми другими наборами данных. Видимо, эти данные подходят для тестирования алгоритмов классификации, но не кластеризации, т.е. классы могут стать разделимыми только в результате обучения. Если же обучения не происходит, как в случае кластеризации, разбить данные на классы не представляется возможным.